羅冠聰: 民主派四人遭 DQ，身處海外的我百感交雜

民主派四人遭DQ，身處海外的我，百感交雜。

2016年先是DQ2，然後DQ6，今年又多4位前同事成為被取消資格議員。也許在兩個星期內，香港立法會正式成為「香港市人大」，再無民主派代表。

而被取消資格的參選人，更是不計其數。

但這些事件的背後脈絡，是不太一樣的。正如在美國首輪11人制裁名單出爐後，周庭和黎智英因國安法被捕一樣，這4名被DQ的議員其實也是美國制裁國安部門4人後，另一次中共的政治報復。

在短暫的民主派內部衝突和筆伐後，中共逼使「留任派」總辭，長遠而言必然是減輕了陣營內部矛盾，皆因大家都已回到曠野，再也沒有應否留在議會的爭議。

為何只是短短兩個月，北京就突然180度改變心意，用比以往DQ更短的鋪墊時間、直接繞過法院頒令，取消4人議員資格？撇去輿論以及法律外衣的幫助，北京所受的壓力定必更大，因此一定會有額外原因令他們作如此倉猝的決定。

時間點就是非常重要的考慮，而短時間內回應美國制裁，正是中共常委會「加速」回應的意義。

思索到此，也許很多朋友都應釋懷，不需要在糾結於過去的總辭爭議。其實4人被DQ、民主派總辭，都是攬炒的後果，皆因其導火線是美國制裁，而美國制裁是很多期望「攬炒」的朋友共同推動的。

議會內的同事受攬炒波及，是無可迴避之事，我們也應該至少不再多加攻擊，因為他們也承擔著「加速主義」的後果。

剩下的事情，就是我們如何重新整合，尋找在野持續施壓的機會；拓展「非政治化」的事業，保持實力，也要有一個清晰的陣營讓記者尋找民主派代表回應時能夠有相應的輿論影響力。

路仍漫長，在完全脫離議會戰線後，只是象徵一個時代的終結－－而香港，則是我們永遠奮鬥的戰場。好好休整，永不放棄。

（我也經歷過被DQ的狀況，最讓我感到懊惱的是辦工室員工何去何從－－退一萬步，即使議員該罵，但很多員工仍是「手足」，總在很多危急場合見到他們的身影。如果有能力協助他們，請多多伸出援手吧。）

果班人當日有份笑你架,聰仔

呢dpost係要推

離鄉別井
仲繼續支持香港人
同Gphone一樣做國際線主力

而家仲唔恥笑當年笑鳩你嘅人

我自問冇咁聖人
支持

up

說好的不割蓆不分化呢
佢地呢刻肯總辭
就都係手足
無謂再分咁多啦

一早block啦 你同佢認真 幾撚多五毛先得架

無留意開邊d係五毛

比人燒到埋身先迫於無奈總辭

其實同鬥黃一樣
不斷推高個標準對團結同路人係無意思
泛民老鬼係有做得唔夠嘅地方
但同時的確無左佢地用議員身份去幫入獄手足
好多手足喺入面可能已經無助到崩潰左
議員身份的確有好多用處
佢地係有需要考慮呢d野
我只持總辭
但身份唔同要考慮嘅野都唔同
和勇不分啦

支持

認同

共產黨呢部棋行得太靚，大家醒未

推po感謝

你好善良

連登一向都愛國愛黨，屌中共最細力

推